**台灣日治時期師範教育機構**，記述[日本在](../Page/日本.md "wikilink")[台灣日治時期於台灣設立的師範教育機構](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")，同時介紹其在戰後的發展以便對照。

## 台北第一師範學校

### 戰前

  - 1896年：設立[台灣總督府國語學校](../Page/台灣總督府國語學校.md "wikilink")。
  - 1899年：設立台北師範學校（第一代）。
  - 1902年：台北師範學校（第一代）廢止。
  - 1918年：國語學校改名為台北師範學校（第二代）。
  - 1927年：台北師範學校（第二代）分割為台北第一師範學校（今[臺北市立大學](../Page/臺北市立大學.md "wikilink")）及台北第二師範學校（今[國立臺北教育大學](../Page/國立臺北教育大學.md "wikilink")）。
  - 1943年：與台北第二師範學校合併成為“台北師範學校”（第三代），成為該校預科，同時設立女子部（為南門校區）。芳蘭校區（原台北第二師範學校）收本科生。

### 戰後

  - 1945年：由[中華民國政府接收](../Page/中華民國政府.md "wikilink")，改名為“臺灣省立臺北女子師範學校”。
  - 1964年：升格為“臺灣省立臺北女子師範專科學校”，並改為五年制。
  - 1967年：改隸臺北市，改名為“臺北市立女子師範專科學校”。
  - 1978年：改名為“臺北市立師範專科學校”。
  - 1987年：升格為“臺北市立師範學院”。
  - 2005年：改名為[臺北市立教育大學](../Page/臺北市立教育大學.md "wikilink")。
  - 2013年：與[臺北市立體育學院合併為](../Page/臺北市立體育學院.md "wikilink")[臺北市立大學](../Page/臺北市立大學.md "wikilink")。

## 台北第二師範學校

### 戰前

  - 1896年：設立[台灣總督府國語學校](../Page/台灣總督府國語學校.md "wikilink")。
  - 1899年：設立台北師範學校（第一代）。
  - 1902年：台北師範學校（第一代）廢止。
  - 1918年：國語學校改名為台北師範學校（第二代）。
  - 1927年：台北師範學校（第二代）分割為台北第一師範學校（今[臺北市立大學博愛校區](../Page/臺北市立大學博愛校區.md "wikilink")）及台北第二師範學校（今[國立臺北教育大學](../Page/國立臺北教育大學.md "wikilink")）。
  - 1943年：與台北第一師範學校合併成為“台北師範學校”（第三代）。原台北第一師範學校校區設預科，同時設立女子部（為南門校區）。芳蘭校區（原台北第二師範學校）收本科生。本年同時升格為專門學校。

### 戰後

  - 1945年：由中華民國政府接收，自台北師範學校分離，改名為“臺灣省立臺北師範學校”。
  - 1961年：升格為三年制“臺灣省立臺北師範專科學校”。
  - 1963年：改制為五年制。
  - 1987年：升格為“臺灣省立臺北師範學院”。
  - 1991年：改隸教育部，改名為“國立臺北師範學院”。
  - 2005年：改名為[國立臺北教育大學](../Page/國立臺北教育大學.md "wikilink")。

## 台中師範學校

### 戰前

  - 1899年：設立台中師範學校（第一代）。
  - 1902年：台中師範學校（第一代）廢止。
  - 1923年：設立台中師範學校（第二代）。
  - 1943年：升格為專門學校。

### 戰後

  - 1945年：由中華民國政府接收，改名為“臺灣省立臺中師範學校”。
  - 1960年：升格為三年制“臺灣省立臺中師範專科學校”。
  - 1963年：改制為五年制專科門學校。
  - 1987年：升格為“臺灣省立臺中師範學院”。
  - 1991年：改隸教育部，改名為“國立臺中師範學院”。
  - 2005年：改名為[國立臺中教育大學](../Page/國立臺中教育大學.md "wikilink")。

## 台南師範學校

### 戰前

  - 1899年：設立台南師範學校（第一代）。
  - 1904年：台南師範學校（第一代）廢止。
  - 1918年第一屆畢業生

：設立國語學校台南分校。

  - 1919年：國語學校台南分校改名為“台南師範學校”。
  - 1943年：升格為專門學校。

### 戰後

  - 1945年：由中華民國政府接收，改名為“臺灣省立臺南師範學校”。
  - 1962年：升格為三年制“臺灣省立臺南師範專科學校”。
  - 1963年：改制為五年制專科學校。
  - 1987年：升格為“臺灣省立臺南師範學院”。
  - 1991年：改隸教育部，改名為“國立臺南師範學院”。
  - 2002年：改名為[國立臺南大學](../Page/國立臺南大學.md "wikilink")，並轉型為[綜合大學](../Page/綜合大學.md "wikilink")。

## 新竹師範學校

### 戰前

  - 1940年：設立新竹師範學校。
  - 1943年：與台中師範學校合併，成為該校預科。

### 戰後

  - 1945年：由中華民國政府接收。
  - 1946年：自臺灣省立臺中師範學校分離，改名為“臺灣省立新竹師範學校”。
  - 1965年：升格為五年制“臺灣省立新竹師範專科學校”。
  - 1987年：升格為“臺灣省立新竹師範學院”。
  - 1991年：改隸教育部，改名為“國立新竹師範學院”。
  - 2005年：改名為[國立新竹教育大學](../Page/國立新竹教育大學.md "wikilink")。
  - 2016年：併入[國立清華大學](../Page/國立清華大學.md "wikilink")。

## 屏東師範學校

### 戰前

  - 1940年：設立屏東師範學校。
  - 1943年：併入台南師範學院，成為該校預科。

### 戰後

  - 1945年：由中華民國政府收，自台南師範學校分離，改名為“臺灣省立屏東師範學校”。
  - 1965年：升格為五年制“臺灣省立屏東師範專科學校”。
  - 1987年：升格為“臺灣省立屏東師範學院”。
  - 1991年：改隸教育部，改名為“國立屏東師範學院”。
  - 2005年：改名為“國立屏東教育大學”。
  - 2014年：與[國立屏東商業技術學院合併為](../Page/國立屏東商業技術學院.md "wikilink")[國立屏東大學](../Page/國立屏東大學.md "wikilink")。

## 彰化青年師範學校

### 戰前

  - 1943年（昭和18年），創辦[彰化青年師範學校](../Page/彰化青年師範學校.md "wikilink")，與[台北師範學校](../Page/國立臺北教育大學.md "wikilink")、[台中師範學校](../Page/國立臺中教育大學.md "wikilink")、[台南師範學校並立](../Page/國立臺南大學.md "wikilink")，直屬於[台灣總督府文教局](../Page/台灣總督府.md "wikilink")，以培養青年師資為目的，設本科，修業年限為2年；講習科，修業年限為1年。由於經費不足，沒有固定校舍，多臨時借用。校友有沈英凱、[鍾肇政等](../Page/鍾肇政.md "wikilink")。

### 戰後

[二次世界大戰後](../Page/二次世界大戰.md "wikilink")，由於無專用校舍，故以該校為「軍國教育與[皇民化教育的溫床](../Page/皇民化教育.md "wikilink")」為由廢止。

## 內部連結

  - [台灣日治時期高等教育機構](../Page/台灣日治時期高等教育機構.md "wikilink")

## 參考書籍

  - 鍾清漢 『』 多賀出版、1993年 ISBN 4811532015

[Category:臺灣日治時期學校](../Category/臺灣日治時期學校.md "wikilink")